\documentclass[
pagenumpos=topcenter,%
oneside,
final,%
liberation,%
precompiletikz,%
]{nir}

\title{Отчёт}
\date{\today}
\author{А.\,Б. Автор}
\city{Москва}

\pdftitle{Отчёт}
\pdfauthor{А.Б. Автор}
\pdfkeywords{шаблон latex}
\pdfsubject{шаблон}

\addbibresource{main.bib}
\input{siunitx-russian-units}

\begin{document}

\begin{titlingpage*}
        \maketitle
\end{titlingpage*}

\tableofcontents*
\addtocontents{toc}{\protect\tocheader}
\endTOCtrue
\newpage

\chapter{Рисунок}\label{ch:ch1}

\section{Одиночный рисунок}\label{sec:ch1/sec1}

Ссылка на \cref{fig:plot} в \cref{ch:ch1} в
параграфе~\cref{sec:ch1/sec1}~\cite{acceleraing_structures}.

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \includegraphics[width=0.7\textwidth]{plot}
        }
        \caption{Подпись к рисунку.}\label{fig:plot}
\end{figure}

\section{Два рисунка}\label{sec:ch1/sec2}

Ссылка на рисунок~\cref{fig:plot2} в главе~\cref{ch:ch1} в
параграфе \cref{sec:ch1/sec2}.

Ссылка на рисунки \cref{fig:plot2-1,fig:plot2-2} отдельно.
Ссылка на литературу~\cite{Martynov:RUPAC2018-WECAMH06,
        Sidorin:RuPAC2016-FRCAMH01, Trubnikov:IPAC2017-WEPVA014}.

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \hfill
                \subcaptionbox{Первый
                        подрисунок\label{fig:plot2-1}}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{plot1}}
                \hfill
                \subcaptionbox{Подпись ко второму
                        рисунку\label{fig:plot2-2}}{%
                        \includegraphics[width=0.48\linewidth]{plot2}}
                \hfill
        }
        \caption{Подпись}\label{fig:plot2}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{pic1}}{}%
                \input{images/plot.tikz}
        }
        \caption{График \textit{tikz}}\label{fig:plot-tikz}
\end{figure}

\section{Рисунки \texttt{tikz}}\label{sec:ch1/sec3}

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{pic2}}{}%
                \input{images/scheme.tikz}
        }
	\legend{%
		\textbf{1} "--- магнетрон;
		\textbf{2} "--- резонаторы первой секции;
		\textbf{3} "--- резонаторы второй секции;
		\textbf{4} "--- мостовые делители резонаторов;
		\textbf{5} "--- мостовой делитель секций;
		\textbf{7} "--- поглощающие нагрузки;
		\textbf{8} "--- режекторные фильтры.%
	}
        \caption{Составная схема \textit{tikz}}\label{fig:scheme-tikz}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \begin{tikzpicture}[>=stealth, every node/.style={circle, draw, minimum size=0.75cm}]
                        \graph [tree layout, grow=down, fresh nodes, level distance=1cm, sibling distance=1cm]
                        {
                        4 -> {
                        3 -> { 1 -> { 5, " " }, 2,2 },
                        3 -> { 1, 2, 2 },
                        3 -> { 1, 2, 2 }
                        }
                        };
                \end{tikzpicture}
        }
        \caption{Граф \textit{tikz}}\label{fig:graph-tikz}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
		\input{images/circuit.tikz}
        }
        \caption{Схема \textit{circuitikz}}\label{fig:circuit-tikz}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
		\input{images/plot_csv.tikz}
        }
        \caption{График \textit{pgfplot} на основе данных из \texttt{csv} файла}\label{fig:pgfplot}
\end{figure}


\FloatBarrier

\section{Рецензирование текста}\label{sec:markup}

В шаблоне для диссертации и автореферата заданы команды рецензирования.
Они видны при компиляции шаблона при установке
соответствующей настройки (\verb+showmarkup+).

Команда \verb+\todo+ отмечает текст красным цветом.
\todo{Например, так.}

Команда \verb+\note+ позволяет выбрать цвет текста.
\note{Чёрный, } \note[red]{красный, } \note[green]{зелёный, }
\note[blue]{синий.} \note[orange]{Обратите внимание на ширину и расстановку
формирующихся пробелов, в~результате приведённой записи (зависит также
от~применяемого компилятора).}

Окружение \verb+commentbox+ также позволяет выбрать цвет.

\begin{commentbox}[red]
        Красный текст.

        Несколько параграфов красного текста.
\end{commentbox}

\begin{commentbox}[blue]
        Синяя формула.

        \begin{equation}
                \alpha + \beta = \gamma
        \end{equation}
\end{commentbox}

\verb+commentbox+ позволяет закомментировать участок кода в~режиме чистовика.
Чтобы убрать кусок кода для всех режимов, можно использовать окружение
\verb+comment+.

\begin{comment}
        Этот текст всегда скрыт.
\end{comment}

\chapter{Форматирование чисел и размерностей величин}\label{ch:units}

Числа форматируются при помощи команды \verb|\num|:
\num{5,3};
\num{2,3e8};
\num{12345,67890};
\num{2,6 d4};
\complexnum{1+-2i};
\num{.3e45};
\num[exponent-base=2]{5 e64};
\num[exponent-base=2,exponent-to-prefix]{5 e64};
\numproduct{1.654 x 2.34 x 3.430}
\numproduct{1.2 x 3 x 4}.
Для написания последовательности чисел можно использовать команды \verb|\numlist| и \verb|\numrange|:
\numlist{10;30;50;70}; \numrange{10}{30}.
Значения углов можно форматировать при помощи команды \verb|\ang|:
\ang{2.67};
\ang{30,3};
\ang{-1;;};
\ang{;-2;};
\ang{;;-3};
\ang{300;10;1}.

Обратите внимание, что ГОСТ запрещает использование знака <<->> для обозначения отрицательных чисел
за исключением формул, таблиц и рисунков.
Вместо него следует использовать слово <<минус>>.

Размерности можно записывать при помощи команд \verb|\unit| и \verb|\qty|:
\unit{\farad\squared\lumen\candela};
\unit{\joule\per\mole\per\kelvin};
\unit{\metre\per\second\squared};
\complexqty{1.2-3i e5}{\joule\per\mole\per\kelvin};
\qty{0.10(5)}{\neper};
\qtylist{1;2;3;4}{\tesla};
\qtyrange{50}{100}{\volt}.
Список единиц измерений приведён в таблицах \cref{tab:unit:base,
        tab:unit:derived,tab:unit:accepted,tab:unit:physical,tab:unit:other}.
Приставки единиц приведены в таблице \cref{tab:unit:prefix}.

С дополнительными опциями форматирования можно ознакомиться в описании пакета \texttt{siunitx};
изменить или добавить единицы измерений можно в файле \texttt{siunitx.cfg}.

\begin{table}
        \centering
        \captionstyle{\centering}
        \caption{Основные величины СИ.}\label{tab:unit:base}
        \begin{tabular}{llc}
                \toprule
                Название  & Команда                 & Символ         \\
                \midrule
                Ампер     & \verb|\ampere|  & \unit{\ampere}   \\
                Кандела   & \verb|\candela|  & \unit{\candela}  \\
                Кельвин   & \verb|\kelvin|  & \unit{\kelvin}   \\
                Килограмм & \verb|\kilogram| & \unit{\kilogram} \\
                Метр      & \verb|\metre| & \unit{\metre}    \\
                Моль      & \verb|\mole| & \unit{\mole}     \\
                Секунда   & \verb|\second| & \unit{\second}   \\
                \bottomrule
        \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
        \small
        \centering
        \begin{threeparttable}% выравнивание подписи по границам таблицы
                \caption{Производные единицы СИ.}\label{tab:unit:derived}
                \begin{tabular}{llc|llc}
                        \toprule
                        Название       & Команда                 & Символ              & Название & Команда & Символ \\
                        \midrule
                        Беккерель      & \verb|\becquerel| & \unit{\becquerel}     &
                        Ньютон         & \verb|\newton| & \unit{\newton}                                      \\
                        Градус Цельсия & \verb|\degreeCelsius| & \unit{\degreeCelsius} &
                        Ом             & \verb|\ohm| & \unit{\ohm}                                         \\
                        Кулон          & \verb|\coulomb| & \unit{\coulomb}       &
                        Паскаль        & \verb|\pascal| & \unit{\pascal}                                      \\
                        Фарад          & \verb|\farad| & \unit{\farad}         &
                        Радиан         & \verb|\radian| & \unit{\radian}                                      \\
                        Грей           & \verb|\gray| & \unit{\gray}          &
                        Сименс         & \verb|\siemens| & \unit{\siemens}                                     \\
                        Герц           & \verb|\hertz| & \unit{\hertz}         &
                        Зиверт         & \verb|\sievert| & \unit{\sievert}                                     \\
                        Генри          & \verb|\henry| & \unit{\henry}         &
                        Стерадиан      & \verb|\steradian| & \unit{\steradian}                                   \\
                        Джоуль         & \verb|\joule| & \unit{\joule}         &
                        Тесла          & \verb|\tesla| & \unit{\tesla}                                       \\
                        Катал          & \verb|\katal| & \unit{\katal}         &
                        Вольт          & \verb|\volt| & \unit{\volt}                                        \\
                        Люмен          & \verb|\lumen| & \unit{\lumen}         &
                        Ватт           & \verb|\watt| & \unit{\watt}                                        \\
                        Люкс           & \verb|\lux| & \unit{\lux}           &
                        Вебер          & \verb|\weber| & \unit{\weber}                                       \\
                        \bottomrule
                \end{tabular}
        \end{threeparttable}
\end{table}

\begin{table}
        \centering
        \begin{threeparttable}% выравнивание подписи по границам таблицы
                \caption{Внесистемные единицы.}\label{tab:unit:accepted}
                \begin{tabular}{llc}
                        \toprule
                        Название        & Команда                 & Символ          \\
                        \midrule
                        День            & \verb|\day| & \unit{\day}       \\
                        Градус          & \verb|\degree| & \unit{\degree}    \\
                        Гектар          & \verb|\hectare| & \unit{\hectare}   \\
                        Час             & \verb|\hour| & \unit{\hour}      \\
                        Литр            & \verb|\litre| & \unit{\litre}     \\
                        Угловая минута  & \verb|\arcminute| & \unit{\arcminute} \\
                        Угловая секунда & \verb|\arcsecond| & \unit{\arcsecond} \\ %
                        Минута          & \verb|\minute| & \unit{\minute}    \\
                        Тонна           & \verb|\tonne| & \unit{\tonne}     \\
                        \bottomrule
                \end{tabular}
        \end{threeparttable}
\end{table}

\begin{table}
        \centering
        \captionstyle{\centering}
        \caption{Внесистемные единицы, получаемые из эксперимента.}\label{tab:unit:physical}
        \begin{tabular}{llc}
                \toprule
                Название                & Команда                 & Символ                 \\
                \midrule
                Астрономическая единица & \verb|\astronomicalunit| & \unit{\astronomicalunit} \\
                Атомная единица массы   & \verb|\atomicmassunit| & \unit{\atomicmassunit}   \\
                Боровский радиус        & \verb|\bohr| & \unit{\bohr}             \\
                Скорость света          & \verb|\clight| & \unit{\clight}           \\
                Дальтон                 & \verb|\dalton| & \unit{\dalton}           \\
                Масса электрона         & \verb|\electronmass| & \unit{\electronmass}     \\
                Электрон Вольт          & \verb|\electronvolt| & \unit{\electronvolt}     \\
                Элементарный заряд      & \verb|\elementarycharge| & \unit{\elementarycharge} \\
                Энергия Хартри          & \verb|\hartree| & \unit{\hartree}          \\
                Постоянная Планка       & \verb|\planckbar| & \unit{\planckbar}        \\
                \bottomrule
        \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
        \centering
        \begin{threeparttable}% выравнивание подписи по границам таблицы
                \caption{Другие внесистемные единицы.}\label{tab:unit:other}
                \begin{tabular}{llc}
                        \toprule
                        Название                  & Команда                 & Символ             \\
                        \midrule
                        Ангстрем                  & \verb|\angstrom| & \unit{\angstrom}     \\
                        Бар                       & \verb|\bar| & \unit{\bar}          \\
                        Барн                      & \verb|\barn| & \unit{\barn}         \\
                        Бел                       & \verb|\bel| & \unit{\bel}          \\
                        Децибел                   & \verb|\decibel| & \unit{\decibel}      \\
                        Узел                      & \verb|\knot| & \unit{\knot}         \\
                        Миллиметр ртутного столба & \verb|\mmHg| & \unit{\mmHg}         \\
                        Морская миля              & \verb|\nauticalmile| & \unit{\nauticalmile} \\
                        Непер                     & \verb|\neper| & \unit{\neper}        \\
                        \bottomrule
                \end{tabular}
        \end{threeparttable}
\end{table}

\begin{table}
        \small
        \centering
        \begin{threeparttable}% выравнивание подписи по границам таблицы
                \caption{Приставки СИ (на примере величины \unit{\farad}).}\label{tab:unit:prefix}
                \begin{tabular}{llcc|llcc}
                        \toprule
                        Приставка & Команда                 & Символ      & Степень &
                        Приставка & Команда                 & Символ      & Степень   \\
                        \midrule
                        Иокто     & \verb|\yocto| & \unit{\yocto\farad} & -24     &
                        Дека      & \verb|\deca| & \unit{\deca\farad}  & 1         \\
                        Зепто     & \verb|\zepto| & \unit{\zepto\farad} & -21     &
                        Гекто     & \verb|\hecto| & \unit{\hecto\farad} & 2         \\
                        Атто      & \verb|\atto| & \unit{\atto\farad}  & -18     &
                        Кило      & \verb|\kilo| & \unit{\kilo\farad}  & 3         \\
                        Фемто     & \verb|\femto| & \unit{\femto\farad} & -15     &
                        Мега      & \verb|\mega| & \unit{\mega\farad}  & 6         \\
                        Пико      & \verb|\pico| & \unit{\pico\farad}  & -12     &
                        Гига      & \verb|\giga| & \unit{\giga\farad}  & 9         \\
                        Нано      & \verb|\nano| & \unit{\nano\farad}  & -9      &
                        Терра     & \verb|\tera| & \unit{\tera\farad}  & 12        \\
                        Микро     & \verb|\micro| & \unit{\micro\farad} & -6      &
                        Пета      & \verb|\peta| & \unit{\peta\farad}  & 15        \\
                        Милли     & \verb|\milli| & \unit{\milli\farad} & -3      &
                        Екса      & \verb|\exa| & \unit{\exa\farad}   & 18        \\
                        Санти     & \verb|\centi| & \unit{\centi\farad} & -2      &
                        Зетта     & \verb|\zetta| & \unit{\zetta\farad} & 21        \\
                        Деци      & \verb|\deci| & \unit{\deci\farad}  & -1      &
                        Иотта     & \verb|\yotta| & \unit{\yotta\farad} & 24        \\
                        \bottomrule
                \end{tabular}
        \end{threeparttable}
\end{table}

\chapter{Таблица}\label{ch:ch2}

\section{Маленькая таблица}

Маленькая таблица \cref{tab:tab1}; ссылка на
литературу~\cite[2]{Polozov:RuPAC2016-THPSC041}~\cite{
        Gusarova:RuPAC2016-TUPSA028,
        Gusarova:IPAC2017-MOPVA088,
        Gusarova:IPAC2017-MOPVA087}.

\begin{table}[!ht]
        \caption{Маленькая таблица}\label{tab:tab1}
        \centering
        \begin{tabular}{clr}
                \toprule
                \textbf{Первая колонка}                        & \textbf{Вторая
                колонка}                                       & \textbf{Третья колонка} \\ \midrule
                1                                              & 2
                                                               & 3                       \\
                4                                              & 5
                                                               & 6                       \\
                \midrule
                \multicolumn{2}{c}{\textbf{Сдвоенная колонка}} & \textbf{Третья
                        колонка}                                                         \\ \midrule
                7                                              & 8
                                                               & 9                       \\
                10                                             & 11
                                                               & 12                      \\
                \bottomrule
        \end{tabular}
\end{table}

\section{Большая таблица}

Большая таблица \cref{tab:tab1}.

\begingroup
\begin{center}
        \begin{longtable}{lc}
                \caption{Характеристики материалов}\label{tab:props}
                \\
                \toprule
                \multicolumn{1}{c}{\textbf{Параметр}}
                                                                  & \textbf{Значение} \\
                \toprule
                \endfirsthead
                \multicolumn{2}{l}%
                {\tablename\ \thetable\ "--- \textit{Продолжение}}
                \\
                \toprule
                \multicolumn{1}{c}{\textbf{Параметр}}
                                                                  & \textbf{Значение} \\
                \toprule
                \endhead
                \bottomrule
                \multicolumn{2}{r}{\textit{Продолжение на следующей странице}}
                \\
                \endfoot
                \bottomrule
                \endlastfoot
                \multicolumn{2}{c}%
                {\textbf{Медь}}
                \\ \midrule
                Проводимость, \qty{d6}{\siemens}
                                                                  & 58                \\
                Плотность, \unit{\kilo\gram\per\meter\cubed}
                                                                  & 8933              \\
                Теплопроводность, \unit{\watt\per\meter\per\kelvin} & 401               \\
                Удельная теплоёмкость,
                \unit{\joule\per\kilo\gram\per\kelvin}
                                                                  & 385               \\
                Коэффициент линейного теплового расширения, \unit{\micro\meter\per\meter\per\kelvin}
                                                                  & 16,5
                \\
                Модуль Юнга, \unit{\giga\pascal}
                                                                  & 120               \\
                Коэффициент Пуассона
                                                                  & 0,34              \\
                \multicolumn{2}{c}%
                {\textbf{Керамика ВБ\,100-1}}
                \\ \midrule
                Диэлектрическая проницаемость
                                                                  & 7,2               \\
                Тангенс диэлектрических потерь, \num{d-4}
                                                                  & 5                 \\
                Плотность, \unit{\kilo\gram\per\meter\cubed}
                                                                  & 2850              \\
                Теплопроводность, \unit{\watt\per\meter\per\kelvin} & 251               \\
                Удельная теплоёмкость, \unit{\joule\per\kilo\gram\per\kelvin}
                                                                  & 1100              \\
                Коэффициент линейного теплового расширения,
                \unit{\micro\meter\per\meter\per\kelvin}            & 10
                \\
                Предел прочности при статическом изгибе, \unit{\mega\pascal}
                                                                  & 124               \\
                Предел прочности на сжатие, \unit{\giga\pascal}
                                                                  & 1,551             \\
        \end{longtable}
\end{center}
\endgroup

\chapter{Формулы}\label{ch:eq}

Формула в тексте выглядит так \(y = x^2\).
Единицы измерения отделяются неразрывным пробелом: \qty{10}{\kilo\gram}, \qty{1}{\mega\hertz}.

Формула без номера вне текста \[y=x^2\]
Из этой формулы следует важная формула
\begin{equation}
        \label{eq:important}
        \begin{bmatrix}
                a & b \\
                c & d \\
        \end{bmatrix}
        \cdot
        \dot X
        =
        \dot Y
\end{equation}

Ссылка на важную формулу~\eqref{eq:important}~\cite{padamsee2008rf}.

\begingroup
\centering{
        % \small
        % \def\arraystretch{1.8}%
        \begin{tabular}{ll}
                \toprule
                Интегральная форма

                                           & Дифференциальная форма
                \\ \midrule
                \(Q_e(t) = \displaystyle\oiint_S \vec D(t) \cdot d\vec{s} =
                \displaystyle\iiint_V \rho_v(t) dv\)
                                           & \(\nabla \cdot \vec D(t) = \rho_v(t)\)
                \\
                \(\displaystyle\oiint_S \vec B(t) \cdot d\vec{s} = 0\)

                                           & \(\nabla \cdot \vec B(t) = 0\)
                \\
                \(V_{emf}(t) = \displaystyle\oint_L \vec E(t) \cdot d\vec{l}\)
                = \(- \displaystyle\iint_S \left[\frac{\partial\vec{B}(t)}{\partial t}\right]
                \cdot d\vec{s}\)           & \(\nabla \times \vec E(t) = -
                \frac{\partial\vec{B}(t)}{\partial t}\)                                                     \\
                \(I(t) = \displaystyle\oint_L \vec H(t) \cdot d\vec{l} =
                \displaystyle\iint_S \left[\vec J(t) + \frac{\partial\vec{D}(t)}{\partial
                t}\right] \cdot d\vec{s}\) & \(\nabla \times \vec H(t) = \vec J(t) +
                \frac{\partial\vec{D}(t)}{\partial t}\)                                                     \\ \midrule
                \(\displaystyle\oiint_S \vec J \cdot d\vec{s} = -\frac{\partial
                        Q_e}{\partial t}\)
                                           & \(\nabla \cdot \vec J = - \frac{\partial \rho_v}{\partial t}\)
                \\
                \bottomrule
                \multicolumn{2}{c}{\(\vec D(t) = \left[\varepsilon(t)\right] *
                        \vec E(t)\)}

                \\
                \multicolumn{2}{c}{\(\vec B(t) = \left[\mu(t)\right] *
                        \vec H(t)\)}

                \\
        \end{tabular}
}
\endgroup

\begingroup
\centering{
        % \small
        % \def\arraystretch{1.8}%
        \begin{tabular}{ll}
                \toprule
                Интегральная форма
                                                                                   &
                Дифференциальная форма                                                                                                    \\ \midrule
                \(Q_e = \displaystyle\oiint_S \vec D \cdot d\vec{s} =
                \displaystyle\iiint_V \rho_v dv\)                                  &
                \(\nabla \cdot \vec D = \rho_v\)                                                                                          \\
                \(\displaystyle\oiint_S \vec B \cdot d\vec{s} = 0\)
                                                                                   & \(\nabla
                \cdot \vec B = 0\)                                                                                                        \\
                \(V_{emf} = \displaystyle\oint_L \vec E \cdot d\vec{l}\) = \(-
                \displaystyle\iint_S \left[j \omega \vec B\right] \cdot d\vec{s}\) & \(\nabla
                \times \vec E = - j \omega \vec B\)                                                                                       \\
                \(I = \displaystyle\oint_L \vec H \cdot d\vec{l} =
                \displaystyle\iint_S \left[\vec J + j \omega \vec D\right] \cdot d\vec{s}\)
                                                                                   & \(\nabla \times \vec H = \vec J + j \omega \vec{D}\) \\ \midrule
                \(\displaystyle\oiint_S \vec J \cdot d\vec{s} = - j \omega
                Q_e\)                                                              &
                \(\nabla \cdot \vec J = - j \omega \rho_v\)                                                                               \\
                \bottomrule
                \multicolumn{2}{c}{\(\vec D(t) = \left[\varepsilon\right]
                        \vec E(t)\)}
                \\
                \multicolumn{2}{c}{\(\vec B(t) = \left[\mu\right] \vec H(t)\)}

                \\
        \end{tabular}
}
\endgroup

\chapter{Код}

Код на \texttt{Python}

\begin{lstlisting}[language={Python},caption={Код Python},label={lst:python}]
def foo(x, y):
    return x+y
\end{lstlisting}

Код на \texttt{C}

\begin{lstlisting}[language={Python},caption={Код C},label={lst:c}]
#include<stdio.h>

int
main(void)
{
	printf("hello world\n");
	return 0;
}
\end{lstlisting}

Код на \texttt{bash} без замены символов ключей

% \lstset{language=bash,escapeinside={(*@}{@*)}}
\begin{lstlisting}[language={bash},caption={Код bash},label={lst:bash},escapeinside={(*@}{@*)}]
git log (*@--@*)graph (*@--@*)pretty=medium (*@--@*)date=short
\end{lstlisting}

\chapter{Подглавы}
\section{Первый уровень}
\subsection{Второй уровень}
\subsubsection{Третий уровень}

\chap{Заключение}

Заключение:

\begin{itemize}
        \item Один
        \item Два
        \item Три
        \item Четыре
\end{itemize}

\newpage

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
